\documentclass[utf8x, 14pt, oneside, a4paper]{article}
\input{preamble}
\usepackage{changepage}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}

\include{out}
\begin{document}
\include{face}
\tableofcontents
\clearpage

\section{Цель работы:}

Научиться решать системы линейных алгебраических уравнений (СЛАУ) методом
простых итераций (МПИ) и методом Зейделя с помощью ЭВМ.

\section{Содержание работы:}

1. Изучить метод простых итераций и метод Зейделя для решения СЛАУ.

2. На  конкретном  примере  усвоить  порядок  решения  СЛАУ  с помощью ЭВМ
указанными методами.

3. Составить программу и с ее помощью решить СЛАУ с точностью $\varepsilon =
0.001$.  Сравнить скорости  сходимости  метода  простых  итераций  и метода
Зейделя.

4. Изменить и  снова  решить  задачу.  Сделать  вывод  о влиянии точности на
количество итераций.

5.  Решить  СЛАУ  с  точностью  $\varepsilon = \varepsilon / 100$,  выбрав
другие начальные приближения для неизвестных системы. Сделать вывод о том, как
выбор  начального приближения  влияет  на  скорость  сходимости рассматриваемых
методов.

6. Составить отчет о работе.

\section{Задание 11}

1. Аналитически решить СЛАУ вида:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\formulaOne\\
		\formulaTwo\\
		\formulaThr
	\end{cases}
\end{equation}

2.  Построить  рабочие  формулы  МПИ  и  метода  Зейделя  для численного
решения системы (1).

3.  Составить  программу(ы)  на  любом  языке  программирования,
реализующую(ие) построенные итерационные процессы.

\section{Математическая часть работы}

Решение.
1.  Аналитическим  решением  системы  являются  значения:
$x = \ansX, y = \ansY, z = \ansZ$.

2. \underline{Метод простых итераций}. Из системы (1) видно, что модули
диагональных коэффициентов в каждом уравнении отличны от нуля и больше суммы
модулей всех остальных коэффициентов, не считая столбца свободных членов.
Заметим, что если указанные условия не выполняются, то путем элементарных
преобразований систему необходимо к этому виду привести.

Разделив каждое уравнение системы (1) на соответствующий диагональный
коэффициент, сформируем столбец $x = (x_1, ..., x_n)$ в левой части и перенесем
остальные слагаемые в правую часть и получим рабочие формулы МПИ вида:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		x_{k+1} = \mpiOneX + \mpiOneY y_k + \mpiOneZ z_k\\
		y_{k+1} = \mpiTwoX x_k + \mpiTwoY + \mpiTwoZ z_k\\
		z_{k+1} = \mpiThrX x_k + \mpiThrY y_k + \mpiThrZ
	\end{cases}
\end{equation}

Начальное приближение обычно выбирают равным столбцу
свободных  членов  преобразованной  системы
$(x_0, y_0, x_0) = \left ( \mpiOneX, \mpiTwoY, \mpiThrZ \right )$.
Процесс (2) заканчивается при одновременном выполнении трех условий:
$| x_{k+1} - x_k| \le \varepsilon, | y_{k+1} - y_k| \le \varepsilon, | z_{k+1}
- z_k| \le \varepsilon$.
В этом случае значения являются приближенными значениями решения СЛАУ (1).

3. \underline{Метод Зейделя.} Более быструю скорость сходимости имеет метод
Зейделя, в котором найденное $(k + 1)$-е приближение сразу же используется
для получения $(k + 1)$-го приближения последующих координат.

Рабочие формулы метода Зейделя запишутся так:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		x_{k+1} = \mpiOneX + \mpiOneY y_k + \mpiOneZ z_k\\
		y_{k+1} = \mpiTwoX x_{k+1} + \mpiTwoY + \mpiTwoZ z_k\\
		z_{k+1} = \mpiThrX x_{k+1} + \mpiThrY y_{k+1} + \mpiThrZ
	\end{cases}
\end{equation}

Условия выхода итерационного процесса (3) и выбор начального приближения
аналогичны МПИ.

3. Блок-схема метода простых итераций и метода Ньютона для решения СНУ приведена на рисунке 1.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance = 1cm, scale=0.8, every node/.style={scale=0.8}]
	\label{gr3}
	\node [block] (bl1) {1. Задать параметры метода.};
	\node [block,below of=bl1,node distance=3.2cm] (bl2) {2. Вычислить очередное приближение по фромулам (7)};
	\node [block,below of=bl2,node distance=2.9cm] (bl3) {3. Проверить условия окончания процесса};
	\node [block,left of=bl3,  node distance=8cm] (bl41) {4. Обновить начальное приближение.};
	\node [block,below of=bl3,node distance=3.2cm] (bl42) {5. Распечатать приближенное значение корня.};
	\node [block,below of=bl42,node distance=2.4cm] (bl5) {6. Остановка.};

	\path [line] (bl1) -- (bl2);
	\path [line] (bl2) -- (bl3);
	\path [line] (bl3) -- node [above=0.1em] {нет} (bl41);
	\path [line] (bl3) -- node [left=0.2em] {да} (bl42);
	\path [line] (bl41) |- (bl2);
	\path [line] (bl42) -- (bl5);
\end{tikzpicture}
\caption{}
\end{figure}


\section{Программа на языке программирования C}

\lstinputlisting[language=c, tabsize=4]{../program/main.c}

\subsection{Результаты программы}
Метод простых итераций:
\lstinputlisting[language=Python, basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{../program/out1.txt}

Метод Зейделя:
\lstinputlisting[language=Python, basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{../program/out2.txt}

\section{Выводы}

Научились решать системы линейных алгебраических уравнений (СЛАУ) методом
простых итераций (МПИ) и методом Зейделя с помощью ЭВМ.

\include{bibliography}

\end{document}
